梁振英錯了

梁振英錯了

香港鍵盤戰士最近添了一員猛將，那就是前特首梁振英先生。這位國家領導人剛進入新一個大運，文昌化科，難怪頻頻寫作發表鴻文，甚至跟社論專欄作家筆戰了。看他如此不甘安閒，磨拳擦掌，想做大灣區領導人也說不定。但要在仕途更上一層樓，梁先生似乎還有很多「改善空間」。例如他說：「『大灣區人』作為一個概念有什麼問題？」我一看就覺得大有問題。

首先，「大灣區人」作為一個概念，就像「香港位於中國南方」一樣，用字不夠精準，概念不清，至少也要改為「中國境內大灣區人」（千萬不能簡稱為「中大人」），對不對？第二，我們是中國人，怎麼無緣無故標榜「大灣區人」呢？梁先生評論《蘋果日報》主筆盧峯的文章時說：「盧峯先生文章的作用，是把香港人在感情和生活上和大灣區切割，和整個內地切割，在青年人當中散播『獨港』的思想。」

說自己是「香港人」，不等於主張跟內地切割，你不是說「香港自古以來是中國一部分」嗎？既然是一部分，又何來「切割」和「獨港」呢？如果梁先生這批評成立，我們也可以按照同一邏輯批評他：強調「大灣區人」身分的作用，是令大灣區人在感情和生活上跟區外整個內地切割，在青年人當中散播「獨灣」的思想。

梁振英擔心香港人忘記「港獨」，以往總把「港獨」掛在嘴邊，最近再獻新猷，提出「獨港」一說，可謂用心良苦。但相形之下，「獨灣」和「灣獨」範圍更大，影響更深，顯然是更嚴峻的問題，我們是不是更須提防呢？

當然，我深信梁先生並非想成為「獨灣之父」，但人言可畏，自稱「大灣區人」，有數典忘宗之嫌，說到底也是不對的。寄語梁先生以及特區社會賢達，今後不要再用「大灣區人」這個比粗口更難聽的詞了。請您現在起立，緊握拳頭，跟我振臂一呼：「我不是大灣區人，我是中國人！」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com